---
title: "ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ç©ºé–“ã«ãŠã‘ã‚‹å†…ç©"
author: "Ryo Nakagami"
date: "2025-04-07"
date-modified: last-modified
categories: [ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«]
listing_category: math-general
comments:
  utterances:
       repo: RyoNakagami/regmonkey-datascience-blog
       label: discussion
       issue-term: title
---

## ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã®æˆã™è§’ã¨å†…ç©

$\pmb{a}, \pmb{b} \in \mathbb R^2$ ã‚’ç©ºé–“å†…ã®ï¼’ã¤ã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã§ã„ãšã‚Œã‚‚ã‚¼ãƒ­ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã§ã¯ãªã„ã¨ã—ã¾ã™ï¼åŸç‚¹ $O$ ã‚’å§‹ç‚¹ã¨ã—ã¦

$$
\begin{gather}
\pmb{a} = \overrightarrow{OA}\\
\pmb{b} = \overrightarrow{OB}
\end{gather}
$$

ã¨ãªã‚‹ç‚¹ $A, B$ ã‚’ã¨ã‚Šã¾ã™ï¼ã“ã®ã¨ãï¼Œ

$$
\theta = \angle AOB
$$

ã‚’ **ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ« $\pmb{a}, \pmb{b}$ ã®æˆã™è§’** ã¨ã„ã„ã„ã¾ã™ï¼ãŸã ã—ï¼Œ$0 \leq \theta \leq \pi$ ã¨ã—ã¾ã™ï¼


<div class="blog-custom-border" style="margin-top: 1rem; margin-bottom: 1rem;">
::: {#def-inner-product .custom_problem }
**: ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã®å†…ç©**
<br>


$$
\|\pmb{a}\|\,\|\pmb{b}\| \cos \theta
$$

ã‚’ $\pmb{a}$ ã¨ $\pmb{b}$ ã®å†…ç©ï¼Œã¾ãŸã¯ã‚¹ã‚«ãƒ©ãƒ¼ç©ã¨ã„ã„ï¼Œ$(\pmb{a}, \pmb{b})$ ã‚„ $\pmb{a} \cdot \pmb{b}$ ã§è¡¨ã™ï¼$\pmb{a}, \pmb{b}$ ã®ã„ãšã‚Œã‹ãŒã‚¼ãƒ­ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã®å ´åˆã¯

$$
(\pmb{a}, \pmb{b}) = 0
$$

ã¨ã™ã‚‹ï¼

:::

</div>


<strong > &#9654;&nbsp; ã‚·ãƒ¥ãƒ¯ãƒ«ãƒ„ã®ä¸ç­‰å¼</strong>

å†…ç©ã®å®šç¾©

$$
(\pmb{a}, \pmb{b}) = \|\pmb{a}\|\,\|\pmb{b}\| \cos \theta 
$$

ã‚ˆã‚Šï¼Œ $-1 \leq \cos\theta \leq 1$ ã§ã‚ã‚‹ã‹ã‚‰

$$
\vert(\pmb{a}, \pmb{b})\vert \leq \|\pmb{a}\|\,\|\pmb{b}\| 
$$

ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ãŒã‚ã‹ã‚Šã¾ã™ï¼è¨¼æ˜ã¯ [ã„ã‚ã„ã‚ãªä¸‰è§’ä¸ç­‰å¼ > ã‚·ãƒ¥ãƒ¯ãƒ«ãƒ„ã®ä¸ç­‰å¼ã¨ä¸‰è§’ä¸ç­‰å¼](https://ryonakagami.github.io/regmonkey-datascience-blog/posts/2025-03-03-triangle-inequality/#%E3%82%B7%E3%83%A5%E3%83%AF%E3%83%AB%E3%83%84%E3%81%AE%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%BC%8F%E3%81%A8%E4%B8%89%E8%A7%92%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%BC%8F) ã‚’å‚è€ƒã«ã—ã¦ãã ã•ã„ï¼

<strong > &#9654;&nbsp; ç›´äº¤(orthogonal)</strong>

ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ« $\pmb{a}, \pmb{b}$ ã®æˆã™è§’ãŒç›´è§’ã®ã¨ãï¼Œãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ« $\pmb{a}, \pmb{b}$ ã¯ç›´äº¤ã™ã‚‹ã¨å‘¼ã³ã¾ã™ï¼ã“ã®ã¨ãï¼Œ$\cos\theta = 0$ ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‹ã‚‰

$$
\pmb{a} \perp \pmb{b} \Longleftrightarrow (\pmb{a}, \pmb{b}) = 0
$$

<strong > &#9654;&nbsp; ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã®è§’åº¦ã¨å¹¾ä½•å­¦çš„ç†è§£</strong>


ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã®æˆã™è§’ã®å®šç¾©ã‚ˆã‚Š

$$
\theta = \arccos \frac{(\pmb a, \pmb b)}{\|\pmb a\|\,\|\pmb b\|}
$$

ã“ã®å®šç¾©ãŒå¹¾ä½•å­¦çš„ã«è¦‹ã¦å¦¥å½“ãªã‚‚ã®ã‹ã©ã†ã‹ã‚’ä»¥ä¸‹ç¢ºèªã—ã¾ã™ï¼

@fig-plot-two-vec-angles ã®ã‚ˆã†ã« $\pmb{a}, \pmb{b}$ ã‚’è€ƒãˆãŸã¨ãï¼Œ$\pmb{b}$ ã®å…ˆç«¯ã‹ã‚‰ $\pmb{a}$ ã«å¯¾ã—ã¦å‚ç·šã‚’ä¸‹ã‚ã—ã¾ã™ï¼ãã®è¶³ $B'$ ã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã‚’ $k\pmb a$ ã¨ãŠãã¨ï¼Œï¼’ã¤ã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ãŒç›´äº¤ $\displaystyle\theta = \frac{\pi}{2}$ã™ã‚‹ã¨ãï¼Œãã®å†…ç©ã¯ $0$ ã«ãªã‚‹ã“ã¨ã‹ã‚‰

$$
(\pmb {b} - k\pmb {a}, \pmb {a}) = 0
$$

å†…ç©æ¼”ç®—ã®æ€§è³ªã‚ˆã‚Š

$$
\begin{align}
&(\pmb {a}, \pmb {b}) = k \|\pmb {a}\|^2\\
&\Rightarrow k = \frac{(\pmb {a}, \pmb {b})}{\|\pmb {a}\|^2} \label{#eq-inner-angle}
\end{align}
$$

$\triangle BOB'$ ã¯ç›´è§’ä¸‰è§’å½¢ãªã®ã§ $\angle BOB'$ ã«å¯¾å¿œã™ã‚‹ $\cos \theta$ ã¯

$$
\cos \theta = \frac{k\|\pmb a\|}{\|\pmb b\|}
$$

\eqref{#eq-inner-angle} ã‚’ã‚‚ã¡ã„ã‚‹ã¨

$$
\begin{align}
\cos \theta 
    &= \frac{k\|\pmb a\|}{\|\pmb b\|}\\
    &= \frac{(\pmb {a}, \pmb {b})}{\|\pmb {a}\|^2}\frac{\|\pmb a\|}{\|\pmb b\|}\\
    &= \frac{(\pmb {a}, \pmb {b})}{\|\pmb a\|\,\|\pmb b\|}
\end{align}
$$

ã¨æ•´ç†ã™ã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãï¼Œã“ã‚Œã¯ @def-inner-product ã¨ä¸€è‡´ã™ã‚‹ã“ã¨ãŒã‚ã‹ã‚Šã¾ã™ï¼

:::: {#fig-plot-two-vec-angles .center}

```{python}
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt
import matplotlib.patches as patches
import cmath


# Define two vectors
v0 = np.array([1, 0])
v1 = np.array([3, 1])
v2 = np.array([1, 3])

# Calculate the angle using the dot product
dot_product = np.dot(v1, v2)
norm_v1 = np.linalg.norm(v1)
norm_v2 = np.linalg.norm(v2)
cos_theta_0 = np.dot(v0, v1) / (norm_v1)
cos_theta = dot_product / (norm_v1 * norm_v2)
theta_rad_0 = np.arccos(cos_theta_0)
theta_rad = np.arccos(cos_theta)
theta_deg = np.degrees(theta_rad)

# define projection of B into A
v3 =  v1 * norm_v2 * cos_theta / norm_v1


# Plot the vectors
fig, ax = plt.subplots(figsize=(6,6))
ax.grid(True)

origin = np.array([0, 0])
ax.quiver(*origin, *v1, color='r', scale=1, scale_units='xy', angles='xy')
ax.quiver(*origin, *v2, color='b', scale=1, scale_units='xy', angles='xy')

# Add angle arc using a circle segment
angle_range = np.linspace(np.arccos(cos_theta_0), theta_rad + np.arccos(cos_theta_0), 100)
arc_radius = 0.5
arc_x = arc_radius * np.cos(angle_range)
arc_y = arc_radius * np.sin(angle_range)
ax.plot(arc_x, arc_y, 'k--', linewidth=1)
ax.plot((v2[0], v3[0]), (v2[1], v3[1]), 'k--', linewidth=1)

# add square box at B'
theta = np.angle(complex(v3[0], v3[1]))  # 60 degrees
orthogonal_theta = theta + np.pi / 2  # 90Â° ç›´äº¤
offset = np.linalg.norm(v3)
size = 0.15
# ç›´è§’ãƒãƒ¼ã‚¯ã®ä½ç½®ã‚’ä½œæˆï¼ˆ60Â°æ–¹å‘ã«å°‘ã—ç§»å‹• â†’ 90Â°æ–¹å‘ã«æ­£æ–¹å½¢ã‚’æãï¼‰
base_x = offset * np.cos(theta)
base_y = offset * np.sin(theta)
rect_dx = size * np.cos(orthogonal_theta)
rect_dy = size * np.sin(orthogonal_theta)


# å°ã•ãªç›´è§’ãƒãƒ¼ã‚¯ï¼ˆå¹³è¡Œå››è¾ºå½¢ã‚’å›è»¢ã—ã¦è¡¨ç¾ï¼‰
right_angle = patches.Polygon(
    [
        (base_x, base_y),
        (base_x + rect_dx, base_y + rect_dy),
        (
            base_x + rect_dx + size * np.cos(theta),
            base_y + rect_dy + size * np.sin(theta),
        ),
        (base_x + size * np.cos(theta), base_y + size * np.sin(theta)),
    ],
    closed=True,
    edgecolor="black",
    facecolor="none",
)

ax.add_patch(right_angle)

# Annotate angle
ax.text(np.median(arc_x), np.median(arc_y), f"{theta_deg:.1f}Â°", fontsize=12)
ax.text(*origin-0.1, f"O", fontsize=12)
ax.text(*v1, f"A", fontsize=12)
ax.text(*v2, f"B", fontsize=12)
ax.text(*v3*0.9, f"B'", fontsize=12)

# Plot settings
ax.set_xlim(-1, 3.5)
ax.set_ylim(-1, 3.5)
ax.set_aspect('equal')

ax.set_title("Angle Between Vectors Using Inner Product")
ax.set_xlabel("X")
ax.set_ylabel("Y")
plt.show()
```

:::

<div class="blog-custom-border" style="margin-top: 1rem; margin-bottom: 1rem;">
::: {#thm- .custom_problem }
<br>

ï¼’ã¤ã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ« $\pmb a, \pmb b$ ã®æˆåˆ†è¡¨ç¤ºã‚’ $\pmb a = (a_1, \cdots, a_n), \pmb b = (b_1, \cdots, b_n)$ ã¨ã™ã‚‹ã¨ã

$$
(\pmb a, \pmb b) = \sum_{i=1}^n a_ib_i
$$

ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ï¼ãŸã ã—ï¼Œè¨¼æ˜ã«ã‚ãŸã£ã¦ãƒãƒ«ãƒ ã®å®šç¾©ã¯ä¸ãˆã‚‰ã‚Œã¦ã„ã‚‹ã‚‚ã®ã¨ã™ã‚‹

$$
\|\pmb a\| = \sqrt{a_1^2 + \cdots + a_n^2}
$$

:::

</div>

<!--::: {.callout-note collapse="true" icon=false}-->
::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof

$\pmb a, \pmb b$ ã®ãªã™è§’ã‚’ $\theta$ ã¨ã™ã‚‹ã¨ï¼Œä½™å¼¦å®šç†ã‚ˆã‚Š

$$
\begin{align}
\|\pmb a\|^2 + \|\pmb b\|^2 - \|\pmb a - \pmb b\|^2 = 2 \|\pmb a\| \, \|\pmb b\| \cos\theta
\end{align}
$$

ãƒãƒ«ãƒ ã®å®šç¾©ã‚ˆã‚Š

$$
\begin{gather}
\|\pmb a\|^2 = a_1^2 + \cdots + a_n^2\\
\|\pmb b\|^2 = b_1^2 + \cdots + b_n^2\\
\|\pmb a - \pmb b\|^2 = (a_1 - b_1)^2 + \cdots + (a_n - b_n)^2
\end{gather}
$$


ã¾ãŸï¼Œå†…ç©ã®å®šç¾©ã‚ˆã‚Š

$$
\|\pmb a\| \, \|\pmb b\| \cos\theta = \|\pmb a\| \, \|\pmb b\|\frac{(\pmb a, \pmb b)}{\|\pmb a\| \, \|\pmb b\|} = (\pmb a, \pmb b)
$$

å¾“ã£ã¦ï¼Œ

$$
\begin{align}
\|\pmb a\|^2 + \|\pmb b\|^2 - \|\pmb a - \pmb b\|^2 
    &= 2\sum_i a_ib_i\\
    &= 2(\pmb a, \pmb b)
\end{align}
$$

ã‚ˆã£ã¦ï¼Œ

$$
(\pmb a, \pmb b) = \sum_{i=1}^n a_ib_i
$$

:::

### å†…ç©ã®æ€§è³ª

$\mathbb R^n$ ã®å±ã™ã‚‹$n$æ¬¡å…ƒå®Ÿãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ« $\pmb a = (a_1, \cdots, a_n)^T, \pmb b = (b_1, \cdots, b_n)^T$ ã‚’è€ƒãˆã¾ã™ï¼ã“ã®ï¼’ã¤ã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã®å†…ç©ã¯ä¸Šã§ç¢ºèªã—ãŸã‚ˆã†ã«

$$
(\pmb a, \pmb b) = \sum_{i=1}^n a_ib_i
$$

ã¨ãªã‚Šã¾ã™ï¼ã“ã“ã§ï¼Œ$\pmb a, \pmb b$ ã‚’ $(n \times 1)$ è¡Œåˆ—ã¨ã¿ãªã™ã¨

$$
(\pmb a, \pmb b) = \pmb a^T\pmb b
$$

ã¨ä¸€è‡´ã—ã¾ã™ï¼ã“ã“ã‹ã‚‰$n$æ¬¡å…ƒå®Ÿãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã®å†…ç©ã«ã¤ã„ã¦æ¬¡ã®æ¼”ç®—æ€§è³ªã‚’ç¢ºèªã™ã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã¾ã™ï¼

<div class="blog-custom-border" style="margin-top: 1rem; margin-bottom: 1rem;">
::: {#thm-inner-product .custom_problem }
<br>

$h, k \in \mathbb R$ ã¨ã™ã‚‹ã¨

$$
\begin{align}
\text{å¯¾ç§°æ€§:} \quad& (\pmb a, \pmb b)  = (\pmb b, \pmb a)\\
\text{ç·šå½¢æ€§:} \quad& (h\pmb a + k\pmb a^\prime, \pmb b)  = h(\pmb a, \pmb b) + k(\pmb a^\prime, \pmb b)\\
& (\pmb a, h\pmb b + k\pmb b^\prime)  = h(\pmb a, \pmb b) + k(\pmb a, \pmb b^\prime)\\
\label{#eq-positivity}\text{æ­£å€¤æ€§:} \quad& (\pmb a, \pmb a)  \geq 0
\end{align}
$$

:::

</div>

<!--::: {.callout-note collapse="true" icon=false}-->
::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof

<strong > &#9654;&nbsp; å¯¾ç§°æ€§</strong>

$$
\begin{align}
(\pmb a, \pmb b)
    &= \pmb a^T\pmb b\\
    &= (\pmb a^T\pmb b)^T\\
    &= (\pmb b^T\pmb a)\\
    &= (\pmb b, \pmb a)
\end{align}
$$

<strong > &#9654;&nbsp; ç·šå½¢æ€§ </strong>

$$
\begin{align}
(h\pmb a + k\pmb a^\prime, \pmb b)
    &= (h\pmb a + k\pmb a^\prime)^T\pmb b\\
    &= h\pmb a^T \pmb b + k{\pmb a^\prime}^T \pmb b\\
    &= h(\pmb a^T \pmb b) + k({\pmb a^\prime}^T \pmb b)\\
    &= h(\pmb a, \pmb b) + k(\pmb a^\prime, \pmb b)
\end{align}
$$


<strong > &#9654;&nbsp; æ­£å€¤æ€§</strong>

$$
\begin{align}
(\pmb a, \pmb a)
    &= \pmb a^T\pmb a\\
    &= \sum_i a_i^2
\end{align}
$$

$a_i^2 \geq 0 \, (\forall i \in (1, \cdots, n))$ ã§ã‚ã‚‹ã®ã§ $(\pmb a, \pmb a) \geq 0$ ãŒæˆç«‹ã—ã¾ã™ï¼ã¾ãŸç­‰å·æˆç«‹æ¡ä»¶ã¯

$$
a_i^2 = 0 \, (\forall i \in (1, \cdots, n)) \Leftrightarrow a_i = 0 \, (\forall i \in (1, \cdots, n))
$$

å¾“ã£ã¦ï¼Œ

$$
(\pmb a, \pmb a) = 0 \Leftrightarrow \pmb a = \pmb 0
$$


:::

::: {.nte- .callout-tip icon="false"}
# ğŸµ è¨ˆé‡ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ç©ºé–“

- å†…ç©ã®å®šç¾©ã•ã‚ŒãŸãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ç©ºé–“ã‚’è¨ˆé‡ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ç©ºé–“ã¨ã„ã„ã¾ã™ï¼

:::


### ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã®é•·ã•: ãƒãƒ«ãƒ 

<div class="blog-custom-border" style="margin-top: 1rem; margin-bottom: 1rem;">
::: {#def- .custom_problem }
**: ãƒãƒ«ãƒ **
<br>

è¨ˆé‡ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ç©ºé–“ $V$ ã®ä»»æ„ã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ« $\pmb a$ ã«å¯¾ã—ã¦ï¼Œ$\sqrt{(\pmb a, \pmb a)}$ ã‚’ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ« $\pmb a$ ã®é•·ã•, ã¾ãŸã¯L2ãƒãƒ«ãƒ ã¨ã„ã„ï¼Œ$\|\pmb a\|$ ã¨è¡¨ã™ï¼

:::

</div>

å†…ç©ã®æ­£å€¤æ€§ \eqref{#eq-positivity} ã‚ˆã‚Š $\|\pmb a\| \geq 0$ ãŒæˆã‚Šç«‹ã¡ï¼Œ**é•·ã•** ã®æ¦‚å¿µï¼ˆé•·ã•ãŒè² ã«ãªã‚‰ãªã„ï¼‰ã¨å¯¾å¿œã—ã¦ã„ã‚‹ã“ã¨ãŒã‚ã‹ã‚Šã¾ã™ï¼

<div class="blog-custom-border" style="margin-top: 1rem; margin-bottom: 1rem;">
::: {#thm- .custom_problem }
<br>

è¨ˆé‡ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ç©ºé–“ $V$ ã®å†…ç©ã¨é•·ã•ã«ã¤ã„ã¦ï¼Œ$\pmb a, \pmb b \in V, k\in \mathbb R$ ã¨ã—ãŸã¨ãä»¥ä¸‹ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤

$$
\begin{align}
&\|\pmb a\| \geq 0\\
&\|k\pmb a\| = |k\||\pmb a\|\\
&(\pmb a,\pmb b) = \frac{1}{2}\{\|\pmb a + \pmb b\|^2 - \|\pmb a\|^2 - \|\pmb b\|^2\} = \frac{1}{2}\{\|\pmb a\|^2 + \|\pmb b\|^2 - \|\pmb a - \pmb b\|^2 \}\\
&\|\pmb a + \pmb b\|^2 + \|\pmb a - \pmb b\|^2 = 2(\|\pmb a\|^2 + \|\pmb b\|^2)
\end{align}
$$


:::

</div>

<!--::: {.callout-note collapse="true" icon=false}-->
::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof

<strong > &#9654;&nbsp; $\|k\pmb a\| = |k\||\pmb a\|$</strong>

$$
\begin{align}
\|k\pmb a\|^2
    &= (k\pmb a, k\pmb a)\\
    &= k^2 (\pmb a, \pmb a)\\
    &= k^2 \|\pmb a\|^2
\end{align}
$$

å¾“ã£ã¦ï¼Œ

$$
\begin{align}
\|k\pmb a\|
    &= \sqrt{\|k\pmb a\|^2}\\
    &= \sqrt{k^2 \|\pmb a\|^2}\\
    &= |k\||\pmb a\|
\end{align}
$$

<strong > &#9654;&nbsp; $(\pmb a,\pmb b) = \frac{1}{2}\{\|\pmb a + \pmb b\|^2 - \|\pmb a\|^2 - \|\pmb b\|^2\}$</strong>

$$
\begin{align}
\|\pmb a + \pmb b\|^2
    &= (\pmb a + \pmb b, \pmb a + \pmb b)\\
    &= (\pmb a, \pmb a) + 2(\pmb a, \pmb b) + (\pmb b, \pmb b)\\
    &= \|\pmb a\|^2 + \|\pmb b\|^2 + 2(\pmb a, \pmb b)
\end{align}
$$

å¾“ã£ã¦ï¼Œ 

$$
(\pmb a,\pmb b) = \frac{1}{2}\{\|\pmb a + \pmb b\|^2 - \|\pmb a\|^2 - \|\pmb b\|^2\}
$$


<strong > &#9654;&nbsp; $(\pmb a,\pmb b) = \frac{1}{2}\{\|\pmb a\|^2 + \|\pmb b\|^2 - \|\pmb a - \pmb b\|^2 \}$</strong>

$$
\begin{align}
\|\pmb a - \pmb b\|^2
    &= (\pmb a - \pmb b, \pmb a - \pmb b)\\
    &= \|\pmb a\|^2 + \|\pmb b\|^2 -2(\pmb a, \pmb b)
\end{align}
$$

å¾“ã£ã¦ï¼Œ

$$
(\pmb a,\pmb b) = \frac{1}{2}\{\|\pmb a\|^2 + \|\pmb b\|^2 - \|\pmb a - \pmb b\|^2 \}
$$

<strong > &#9654;&nbsp; $\|\pmb a + \pmb b\|^2 + \|\pmb a - \pmb b\|^2 = 2(\|\pmb a\|^2 + \|\pmb b\|^2)$</strong>

$$
\begin{align}
\|\pmb a + \pmb b\|^2 & = \|\pmb a\|^2 + \|\pmb b\|^2  + 2(\pmb a, \pmb b)
\|\pmb a - \pmb b\|^2 & = \|\pmb a\|^2 + \|\pmb b\|^2 - 2(\pmb a, \pmb b)
\end{align}
$$

ä¸¡è¾ºã‚’è¶³ã—åˆã‚ã›ã‚‹ã¨

$$
\|\pmb a + \pmb b\|^2 + \|\pmb a - \pmb b\|^2 = 2(\|\pmb a\|^2 + \|\pmb b\|^2)
$$


:::

<strong > &#9654;&nbsp; ãƒ”ã‚¿ã‚´ãƒ©ã‚¹ã®å®šç†</strong>

$n$ æ¬¡å…ƒå®Ÿãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ç©ºé–“ $V$ ã«å¯¾ã—ã¦ï¼Œ$\pmb a, \pmb b \in V$ ã‚’è€ƒãˆã¾ã™ï¼$\pmb a\perp \pmb b$ ãŒæˆç«‹ã™ã‚‹å ´åˆï¼Œ

$$
\begin{align}
\|\pmb a + \pmb b\|^2
    &= (\pmb a + \pmb b, \pmb a + \pmb b)\\
    &= \|\pmb a\|^2 + \|\pmb b\|^2 + 2(\pmb a, \pmb b)\\
    &= \|\pmb a\|^2 + \|\pmb b\|^2
\end{align}
$$

ã“ã‚Œã¯ $\pmb a\perp \pmb b \Leftrightarrow (\pmb a, \pmb b) = 0$ ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‹ã‚‰ã‚ã‹ã‚Šã¾ã™ï¼

<strong > &#9654;&nbsp; ä¸€èˆ¬åŒ–ã•ã‚ŒãŸãƒ”ã‚¿ã‚´ãƒ©ã‚¹ã®å®šç†</strong>

$\pmb a_1, \cdots, \pmb a_n \in V$ ãŒäº’ã„ã«ç›´äº¤ã—ã¦ã„ã‚‹å ´åˆï¼Œ

$$
\|\pmb a_1 + \cdots + \pmb a_n \|^2 = \|\pmb a_1 \|^2 + \cdots + \|\pmb a_n \|^2
$$


## ã‚¨ãƒ«ãƒŸãƒ¼ãƒˆå†…ç©

å®Ÿæ•°ä¸Šã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ç©ºé–“ã®å†…ç©ã«ç›¸å½“ã™ã‚‹ã‚‚ã®ã‚’è¤‡ç´ æ•°ä¸Šã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ç©ºé–“ã§è€ƒãˆã¾ã™ï¼$\pmb a \in \mathbb C^2$ ã«ã¤ã„ã¦å®Ÿæ•°ä¸Šã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ç©ºé–“ã®å†…ç©ã¨åŒã˜ã‚ˆã†ã«è€ƒãˆã‚‹ã¨

$$
\begin{align}
\pmb a &= (1 + 2i, 0)\\
(\pmb a, \pmb a) &= 1 - 4 + 4i = -3 + 4i
\end{align}
$$

ã¨ãªã‚Šï¼Œæ­£å€¤æ€§ $(\pmb a, \pmb a)\geq 0$ ãŒå´©ã‚Œã¦ã—ã¾ã„ï¼Œé•·ã•ãŒå®šç¾©ã§ããªããªã‚‹ã¨ã„ã†å•é¡ŒãŒç™ºç”Ÿã—ã¦ã—ã¾ã„ã¾ã™ï¼ãã“ã§ $\mathbb C^n$ ä¸Šã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ç©ºé–“ã«ã¤ã„ã¦ã®å†…ç©ã¯

$$
(\pmb a, \pmb b) = \pmb a^T\overline{\pmb b} =  a_1\overline{b_1} + a_2\overline{b_2} + \cdots + a_n\overline{b_n}
$$

ã«ã‚ˆã£ã¦å®šç¾©ã—ã¾ã™($\overline b_j$ ã¯ $b_j$ ã®å…±å½¹è¤‡ç´ æ•°)ï¼ã“ã®ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã—ãŸå ´åˆ

:::{.callout-note}
## Property: ã‚¨ãƒ«ãƒŸãƒ¼ãƒˆå†…ç©ã®æ€§è³ª

$\pmb a, \pmb b, \pmb c\in V$, $k\in C$ ã®ã¨ãï¼Œ

$$
\begin{align}
&(\pmb a, \pmb b) = \overline{(\pmb b, \pmb a)}\\
&(\pmb a + \pmb b, \pmb c) = (\pmb a, \pmb c) + (\pmb b, \pmb c)\\
&(\pmb a, \pmb b + \pmb c) = (\pmb a, \pmb b) + (\pmb a, \pmb c)\\
&(k\pmb a, \pmb b) = k(\pmb a, \pmb b)\\
&(\pmb a, k\pmb b) = \overline k(\pmb a, \pmb b)\\
&(\pmb a, \pmb a) \in \mathbb R \text{ ã§ã‚ã‚Š } (\pmb a, \pmb a) \geq 0, (\pmb a, \pmb a) = 0 \Leftrightarrow \pmb a = \pmb 0
\end{align}
$$

:::

ï¼‘ã¤ç›®ã®æ€§è³ªã¯ã‚¨ãƒ«ãƒŸãƒ¼ãƒˆæ€§ã‚„å…±å½¹å¯¾ç§°æ€§ã¨å‘¼ã°ã‚Œã¾ã™ãŒï¼Œä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«ç¢ºèªã™ã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã¾ã™

$$
\begin{align}
\overline{(\pmb b, \pmb a)}
    &= \sum_i \overline{b_i \overline{a_i}}\\
    &= \sum_i \overline{b_i} a_i\\
    &= \sum_i a_i\overline{b_i} \\
    &= (\pmb a, \pmb b)
\end{align}
$$

<strong > &#9654;&nbsp; $\mathbb C^n$ ã«ãŠã‘ã‚‹ç›´äº¤</strong>

$\mathbb C^n$ ã®å ´åˆï¼Œå†…ç© $(\pmb a, \pmb b)$ ã¯ä¸€èˆ¬ã«è¤‡ç´ æ•°ã§ã‚ã£ã¦å®Ÿæ•°ã¨ã¯é™ã‚Šã¾ã›ã‚“ï¼ãã®ãŸã‚ï¼Œãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã®æˆã™è§’ã¯ $\mathbb R^n$ ã®ã‚ˆã†ã«ã¯å®šç¾©ã§ãã¾ã›ã‚“ï¼
ã—ã‹ã—ï¼Œ$(\pmb a, \pmb b) = 0$ ã®ã¨ãï¼Œ$\pmb a\perp \pmb b$ ã¨ã„ã†ã“ã¨ã«ã™ã‚Œã°ï¼Œç›´äº¤ã¨ã„ã†æ¦‚å¿µã ã‘ã¯å®šç¾©ã§ãã¾ã™ï¼

<div class="blog-custom-border" style="margin-top: 1rem; margin-bottom: 1rem;">
::: {#thm- .custom_problem }
**: ã‚·ãƒ¥ãƒ¯ãƒ«ãƒ„ã®ä¸ç­‰å¼**
<br>

$\mathbb C^n$ ã®ä»»æ„ã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ« $\pmb a, \pmb b$ ã«å¯¾ã—ï¼Œæ¬¡ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ï¼

$$
\|(\pmb a, \pmb b)\| \leq \|\pmb a\|\|\pmb b\|
$$


:::

</div>

<!--::: {.callout-note collapse="true" icon=false}-->
::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof

$x, y \in \mathbb C$ ã¨ã™ã‚‹ã¨ï¼Œã‚¨ãƒ«ãƒŸãƒ¼ãƒˆå†…ç©ã®æ­£å€¤æ€§ã‚ˆã‚Š

$$
\begin{align}
0 
    &\leq (x\pmb a + y\pmb b, x\pmb a + y\pmb b)\\
    &= |x|^2(\pmb a, \pmb a) + x \overline y (\pmb a, \pmb b) + \overline x y (\pmb b, \pmb a) + |y|^2(\pmb b, \pmb b)
\end{align}
$$

ã“ã“ã§ï¼Œ$x = (\pmb b, \pmb b), y = - (\pmb a, \pmb b)$ ã¨ã™ã‚‹ã¨ï¼Œ


$$
\begin{align}
&|x|^2(\pmb a, \pmb a) + x \overline y (\pmb a, \pmb b) + \overline x y (\pmb b, \pmb a) + |y|^2(\pmb b, \pmb b)\\
    &= (\pmb b, \pmb b)\overline{(\pmb b, \pmb b)}(\pmb a, \pmb a) - (\pmb b, \pmb b)\overline{(\pmb a, \pmb b)}(\pmb a, \pmb b) - \overline{(\pmb b, \pmb b)}(\pmb a, \pmb b)(\pmb b, \pmb a) + (\pmb a, \pmb b)\overline{(\pmb a, \pmb b)}(\pmb b, \pmb b)\\\
    &= (\pmb b, \pmb b)(\pmb b, \pmb b)(\pmb a, \pmb a) - (\pmb b, \pmb b)\|(\pmb a, \pmb b)\|^2 - (\pmb b, \pmb b)\|(\pmb a, \pmb b)\|^2 + (\pmb b, \pmb b)\|(\pmb a, \pmb b)\|^2\\
    &= 2((\pmb b, \pmb b)(\pmb b, \pmb b)(\pmb a, \pmb a) - (\pmb b, \pmb b)\|(\pmb a, \pmb b)\|^2)
\end{align}
$$

å¾“ã£ã¦ï¼Œ

$$
0 \leq (\pmb b, \pmb b) \{(\pmb b, \pmb b)(\pmb a, \pmb a) - \|(\pmb a, \pmb b)\|^2\}
$$

$\pmb b \neq \pmb 0$ ãªã‚‰ $(\pmb b, \pmb b) > 0$ ã§ã‚ã‚‹ã®ã§

$$
\|(\pmb a, \pmb b)\|^2 \leq \|\pmb a \|^2\|\pmb b \|^2 \Rightarrow \|(\pmb a, \pmb b)\| \leq \|\pmb a\|\|\pmb b\|
$$

:::

::: {#exm- .custom_problem }
**: é–¢æ•°ç©ºé–“**
<br>

å®Ÿæ•°ã®åŒºé–“ $[a, b]$ ã§å®šç¾©ã•ã‚Œï¼Œ$K$ ã®å€¤ã‚’å–ã‚‹é€£ç¶šé–¢æ•°å…¨ä½“ã®ç©ºé–“ $U$ ã«ãŠã„ã¦ï¼Œ$f, g\in U$ ã«å¯¾ã—ï¼Œ

$$
(f, g) = \int^b_a f(x) \overline{g(x)} dx
$$

ã¨å®šã‚ã‚‹ã¨ï¼Œã“ã‚Œã¯å†…ç©ã¨ãªã‚‹ï¼å†…ç©ã¨ãªã‚‹ã“ã¨ã‹ã‚‰Schwarzã®ä¸ç­‰å¼ãŒé©å¿œã§ãã‚‹ã®ã§ï¼Œæ¬¡ã®ä¸ç­‰å¼ã‚’å¾—ã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã¾ã™

$$
\begin{align}
\|(f, g)\| &\leq \sqrt{(f, f)}\sqrt{(g, g)}\\[5pt]
\Rightarrow \left\|\int^b_a f(x) \overline{g(x)} dx\right\|
    &\leq \sqrt{\int^b_a f(x) \overline{f(x)} dx}\sqrt{\int^b_a g(x) \overline{g(x)} dx}\\[5pt]
    &= \sqrt{\int^b_a \|f(x)\|^2 dx}\sqrt{\int^b_a \|g(x)\|^2 dx}\\
\end{align}
$$

:::
---
