---
title: "18ä¸–ç´€ã¾ã§ã®é–¢æ•°è«–ã¨ãƒ†ã‚¤ãƒ©ãƒ¼å±•é–‹"
author: "Ryo Nakagami"
date: "2025-02-01"
date-modified: last-modified
categories: [è§£æ]
listing_category: set-and-topology-series
comments:
  utterances:
       repo: RyoNakagami/regmonkey-datascience-blog
       label: discussion
       issue-term: title
---

## é–¢æ•°

<div class="blog-custom-border" style="margin-top: 1rem; margin-bottom: 1rem;">
<strong>Def: é–¢æ•°</strong> <br>

$X \subset \mathbb R^n, Y\subset \mathbb R^n$ ã¨ã™ã‚‹ï¼$X$ ã‹ã‚‰ $Y$ ã¸ã®é–¢æ•°ï¼ˆå®Ÿé–¢æ•°ï¼‰ã¨ã¯ï¼Œ$X$ ã®ä»»æ„ã®å…ƒ $x$ ã«å¯¾ã—ã¦ï¼Œ$Y$ ã®ï¼‘ã¤ã®å…ƒã‚’å¯¾å¿œã•ã›ã‚‹è¦å‰‡ã‚’ã„ã†ï¼
ã“ã®ã‚ˆã†ãª $X$ ã‹ã‚‰ $Y$ ã¸ã®é–¢æ•°ã‚’

$$
f: X\to Y
$$

ã‚’è¨˜è¿°ã—ï¼Œé›†åˆ $X$ ã‚’é–¢æ•° $f$ ã®**å®šç¾©åŸŸ(domain)**ï¼Œ$Y$ ã‚’**å€¤åŸŸ(range)** ã¨ã„ã†ï¼

</div>

$y = x^2$ ã¨ã—ãŸã¨ãï¼Œ$y$ ã¯åŒºé–“ $(-\infty, \infty)$ ã«ãŠã‘ã‚‹ $x$ ã®é–¢æ•°ã¨å‘¼ã°ã‚Œã¾ã™ï¼é–¢æ•°ã®ä¾‹ã¨ã—ã¦ã¯ä»¥ä¸‹ï¼Œ

```{python}
#| layout-ncol: 2
#| fig-cap: 
#|   - "$y = x^2$"
#|   - "$y = \\sqrt{1 - x^2}$"

import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np

x = np.linspace(-1, 1, 100)

plt.plot(x, x**2)
plt.gca().set_aspect('equal', adjustable='box')
plt.show()

plt.plot(x , np.sqrt(1 - x**2))
plt.gca().set_aspect('equal', adjustable='box')
plt.show()
```

<strong > &#9654;&nbsp; å¤å…¸çš„ãªé–¢æ•°</strong>

æ­´å²çš„ã«é–¢æ•°ã¯ã¾ãšï¼Œ

- å››å‰‡æ¼”ç®—ã§è¡¨ã•ã‚Œã‚‹**ä»£æ•°å¼**ï¼ˆ$x^2 + 2x +1$, $x + \frac{1}{x}$, $x + \sqrt{4x^2 + 1}$ï¼‰
- ç‹¬ç«‹å¤‰æ•°ã®ä»£æ•°å¼ã§è¡¨ã›ãªã„**è¶…è¶Šé–¢æ•°**ï¼ˆ$a^x, \log x, \sin x, \arctan x$ï¼‰

ã«é™ã‚‰ã‚Œã¦ã„ã¾ã—ãŸï¼ã“ã‚Œã‚‰é–¢æ•°ã¯ï¼Œå„ç‚¹å‘¨ã‚Šã§ãƒ†ã‚¤ãƒ©ãƒ¼å±•é–‹ãŒã§ãã‚‹ã¨ã„ã†ç‰¹å¾´ãŒã‚ã‚Šã¾ã™ï¼

## å¹³å‡å€¤ã®å®šç†ã‹ã‚‰Taylorã®å…¬å¼ã¸

<div class="blog-custom-border" style="margin-top: 1rem; margin-bottom: 1rem;">
::: {#thm- .custom_problem }
: å¹³å‡å€¤ã®å®šç†
<br>

åŒºé–“ $[a, b]$ ã«ãŠã„ã¦ï¼Œ$f(x), g(x)$ ã¯é€£ç¶šã§, $(a, b)$ ã«ãŠã„ã¦å¾®åˆ†å¯èƒ½ã¨ã™ã‚‹ï¼ã“ã®ã¨ãï¼Œã‚ã‚‹ç‚¹ $\xi \in (a, b)$ ã«ãŠã„ã¦ï¼Œ

$$
\frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)} = \frac{f^\prime(\xi)}{g^\prime(\xi)}\label{eq-mean-value}
$$

ãŸã ã—ï¼Œ$g(a)\neq g(b)$ï¼$f^\prime(x), g^\prime(x)$ ã¯åŒºé–“å†…ã§åŒæ™‚ã« $0$ ã«ãªã‚‰ãªã„ã¨ä»®å®šã™ã‚‹ï¼

:::

</div>

<!--::: {.callout-note collapse="true" icon=false}-->
::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof

$F(x) - \mu f(x) - \lambda g(x)$ ã¨ãŠãï¼Œ$F(a) = F(b) = k$ ã¨ãªã‚‹ã‚ˆã†ã«é©å½“ã« $\lambda:\mu$ ã‚’å®šã‚ã‚‹ï¼

ã“ã®ã¨ãï¼Œ

$$
\begin{gather}
\mu f(a) - \lambda g(a) = \mu f(b) - \lambda g(b)\\
\Rightarrow \mu (f(b) - f(a)) = \lambda (g(b) - g(a))\\
\Rightarrow \mu (f(b) - f(a)) = \lambda (g(b) - g(a))\\
\Rightarrow \mu = g(b) - g(a), \lambda = f(b) - f(a)
\end{gather}
$$

ã¨ã—ã¦ï¼Œ

$$
F(x) = \{g(b)-g(a)\}f(x) - \{f(b)-f(a)\}g(x)
$$

ã“ã“ã§ï¼Œ$G(x) = F(x) - k$ ã‚’è€ƒãˆã‚‹ï¼æœ‰ç•Œé–‰åŒºé–“ $[a, b]$ ã«ãŠã„ã¦ $f(x), g(x)$ ã¯é€£ç¶šã§ã‚ã‚‹ã®ã§ï¼Œæœ‰ç•Œé–‰åŒºé–“ $[a, b]$ ã«ãŠã„ã¦ $F(x)$ ãŠã‚ˆã³ $G(x)$ ã‚‚é€£ç¶šé–¢æ•°ã§ã‚ã‚‹ï¼é–¢æ•°ã®é€£ç¶šæ€§ã‚ˆã‚Šï¼Œ
ã¨ã‚ã‚‹ $\xi \in [a, b]$ ã§ $G(x)$ ã¯æœ€å¤§å€¤ $G(\xi) = M < \infty$ ã‚’ã¨ã‚‹ï¼

$M > 0$ ã®ã¨ãï¼Œ

$x = \xi$ ã«ãŠã„ã¦ $\Delta G \leq 0$. æ•…ã«

- $\Delta x > 0$ ã¨ã™ã‚Œã° $\displaystyle\frac{\Delta G}{\Delta x} \leq 0$, å¾“ã£ã¦ï¼Œ$G^\prime(\xi)\leq 0$
- $\Delta x < 0$ ã¨ã™ã‚Œã° $\displaystyle\frac{\Delta G}{\Delta x} \geq 0$, å¾“ã£ã¦ï¼Œ$G^\prime(\xi)\geq 0$

å¾“ã£ã¦ï¼Œ$G^\prime(\xi) = 0$. $M = 0$ ã®ã¨ãã¯ï¼ŒåŒæ§˜ã«æœ€å°å€¤ $G(\xi) = M > -\infty$ ã‚’è€ƒãˆã‚‹ã¨ $G^\prime(\xi)\geq 0$ ã‚’å¾—ã‚‹ï¼æœ€å°å€¤ã¨æœ€å¤§å€¤ãŒ $0$ ã®å ´åˆã¯ $G(x)$ ãŒå¸¸ã« $0$ ã§ã‚ã‚‹ã®ã§ï¼Œ$x \in (a, b)$ ã«ãŠã„ã¦ $G^\prime(x) = 0$ ã¯è‡ªæ˜ï¼

ã“ã®ã¨ãï¼Œ$F(x) - k = G(x)$ ã‚ˆã‚Š

$$
\begin{align}
F^\prime(\xi) =  \{g(b)-g(a)\}f^\prime(\xi) - \{f(b)-f(a)\}g^\prime(\xi) = 0
\end{align}
$$

ã‚ˆã£ã¦ï¼Œ

$$
\frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)} = \frac{f^\prime(\xi)}{g^\prime(\xi)}
$$

ãŒæˆç«‹ã™ã‚‹ï¼

:::

å¹³å‡å€¤ã®å®šç†ã‚’å¹¾ä½•å­¦çš„ã«è€ƒå¯Ÿã—ã¦ã¿ã¾ã™ï¼ç‹¬ç«‹å¤‰æ•° $t$ ã«ã¤ã„ã¦ï¼Œæ›²ç·š

$$
x = f(t), y=g(t)\qquad t \in [a. b]
$$

ã‚’è€ƒãˆã¾ã™ï¼ã“ã®ã¨ãï¼Œ$t=a, t=b$ ã«å¯¾å¿œã™ã‚‹ $(x, y)$ ã‚’ãã‚Œãã‚Œ $A, B$ ã¨ã™ã‚‹ã¨ï¼Œ\eqref{eq-mean-value} ã®LHSãŒå¼¦ABã®å‹¾é…ã«å¯¾å¿œã—ã¾ã™ï¼
ã“ã®ã¨ãï¼Œ$x = f(t), y=g(t)$ ã®æ›²ç·šä¸Šã®ã¨ã‚ã‚‹ç‚¹ $P: t= \xi$ ã®æ¥ç·šãŒå¼¦ABã®å‹¾é…ã¨å¹³è¡Œã«ãªã‚‹ã“ã¨ã‚’å®šç†ã¯ç¤ºã—ã¦ã„ã¾ã™ï¼$f^\prime(x), g^\prime(x)$ ã¯åŒºé–“å†…ã§åŒæ™‚ã« $0$ ã«ãªã‚‰ãªã„ã¨ä»®å®šã¯ï¼Œæ›²ç·šãŒå„ç‚¹ã«ãŠã„ã¦
ç¢ºå®šã®æ¥ç·šã‚’æœ‰ã™ã‚‹ã“ã¨ã‚’æ„å‘³ã—ã¾ã™ï¼

::: {#fig-plot .center}

```{python}
def func_x(x):
    return np.sin(x) + x

def func_y(x):
    return x * np.log(x) ** 2

def tangent(x, x_0):
    return func_y(x_0) + (x- func_x(x_0)) * (np.log(np.pi/2) ** 2.5)


t = np.linspace(1e-18, np.pi/2, 1000)
t2 = np.linspace(1.8, 2.6, 100)
x, y = func_x(t), func_y(t)
t_0 = 1.11

# plot
plt.plot(x, y, linewidth=2)

# # add line
plt.plot([0, func_x(np.pi/2)], [0, func_y(np.pi/2)], color="gray")
plt.text(-0.01, -0.03, "A")
plt.text(2.55, 0.33, "B")

# # add tangent
# plt.text(x_0, sample_func(x_0)+1e-4, "P: x = $\exp(-2)$")
plt.scatter(func_x(t_0), func_y(t_0), color="gray", linestyle="dotted")
plt.text(func_x(t_0), -0.02, "P")
plt.plot(t2, tangent(t2, t_0))

plt.show()
```

$t\in [0,\pi/2]$ åŒºé–“ã§å®šç¾©ã•ã‚ŒãŸ $x = \sin(t) +t, y = \begin{cases}t(\log(t))^2  & (t\in(0, \pi/2))\\0 & t = 0\end{cases}$

:::

::: {.nte- .callout-tip icon="false"}
# ğŸµ Green Tea Break

å®Ÿæ•°ç©ºé–“ $\mathbb R$ ã®éƒ¨åˆ†é›†åˆ $I$ ã§å®šç¾©ã•ã‚ŒãŸé–¢æ•° $f(x)$ ãŒåŒºé–“ $I$ ã®ç‚¹ $a$ ã«ãŠã„ã¦é€£ç¶šã§ã‚ã‚‹ã¨ã¯

$$
\lim_{x\to a}f(x) = f(a)
$$

ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤ã“ã¨ã‚’ã„ã„ã¾ã™ï¼

$$
f(t) = \begin{cases}t(\log(t))^2  & (t\in(0, \pi/2))\\0 & t = 0\end{cases}
$$

ã¯ãƒ­ãƒ”ã‚¿ãƒ«ã®å®šç†ã‚’ç”¨ã„ã‚‹ã¨ï¼Œ

$$
\begin{align}
\lim_{t\to 0} t(\log(t))^2 
    &= \lim_{t\to 0} \frac{(\log(t))^2}{t^{-1}}\\
    &= \lim_{t\to 0} \frac{2(\log(t))\frac{1}{t}}{-t^{-2}}\\
    &= \lim_{t\to 0} \frac{2(\log(t))}{-t^{-1}}\\
    &= \lim_{t\to 0} \frac{2t^{-1}}{t^{-2}}\\
    &= \lim_{t\to 0} 2t = 0
\end{align}
$$

ä»¥ä¸Šã®ã‚ˆã†ã«é€£ç¶šæ€§ã‚’ç¤ºã™ã“ã¨ãŒå‡ºæ¥ã¾ã™ï¼

:::

### Taylorã®å…¬å¼


<div class="blog-custom-border" style="margin-top: 1rem; margin-bottom: 1rem;">
::: {#thm- .custom_problem }
<br>

ã‚ã‚‹åŒºé–“ã«ãŠã„ã¦ï¼$f(x)$ ã¯ç¬¬ $n$ éšã¾ã§å¾®åˆ†å¯èƒ½ã¨ã™ã‚‹ï¼ã“ã®ã¨ããã®åŒºé–“ã«ãŠã„ã¦ï¼Œ$a$ ã¯å®šç‚¹ï¼Œ$x$ ã‚’ä»»æ„ã®ç‚¹ã¨ã™ã‚‹ã¨ã

$$
\begin{gather}
f(x) = f(a) + \frac{f^\prime(a)}{1!}(x-a) + \frac{f^{\prime\prime}(a)}{2!}(x-a)^2 + \cdots + \frac{f^{(n-1)}(a)}{(n-1)!}(x-a)^{n-1} + \frac{f^{(n)}(\xi)}{(n)!}(x-a)^{n}\label{eq-taylor}\\
\text{s.t } \quad \xi = a + \theta(x-a), \qquad 0 <\theta<1
\end{gather}
$$

:::

</div>

$\frac{f^{(n)}(\xi)}{(n)!}(x-a)^{n}$ ã¯ $R_n$ ã¨è¡¨ã•ã‚Œã‚‹ã“ã¨ã‚‚ã‚ã‚Šï¼Œ**å‰°ä½™é …**ã¨ã‚ˆã³ã¾ã™ï¼

<!--::: {.callout-note collapse="true" icon=false}-->
::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof

$$
F(x) = f(x) - \{f(a) + \frac{f^\prime(a)}{1!}(x-a) + \frac{f^{\prime\prime}(a)}{2!}(x-a)^2 + \cdots + \frac{f^{(n-1)}(a)}{(n-1)!}(x-a)^{n-1}\}\label{eq-residual}
$$

ã¨ãŠãï¼ã“ã®ã¨ãï¼Œå®šç¾©ã‚ˆã‚Š

$$
F(a) = F^{\prime}(a) = F^{\prime\prime}(a) = \cdots = F^{n-1}(a) = 0
$$

ã“ã“ã§ï¼Œ

$$
G(x) = (x - a)^n
$$

ã¨å®šç¾©ã™ã‚‹ã¨ç¬¬ $n$ éšã¾ã§å¾®åˆ†å¯èƒ½ã§ã‚ã‚Šï¼Œã¾ãŸ $G(a) = 0$ï¼ã“ã®ã¨ãï¼Œä¸­é–“å€¤ã®å®šç†ã‚ˆã‚Š

$$
\begin{align}
\frac{F(x) - F(a)}{G(x) - G(a)}
    &= \frac{F(x)}{G(x)}\\
    &= \frac{F(x)}{(x-a)^n}\\
    &= \frac{F^\prime(x_1)}{n(x_1-a)^{n-1}} \qquad x_1 \in (a, x)
\end{align}
$$

åŒæ§˜ã«

$$
\frac{F^\prime(x_1)}{n(x_1-a)^{n-1}} = \frac{F^{\prime\prime}(x_2)}{n(n-1)(x_2-a)^{n-2}} \qquad x_2 \in (a, x_1)
$$

$f(x)$ ã¯ç¬¬ $n$ éšã¾ã§å¾®åˆ†å¯èƒ½ã§ã‚ã‚‹ã®ã§ï¼Œ$F(x)$ ã‚‚ç¬¬ $n$ éšã¾ã§å¾®åˆ†å¯èƒ½ï¼å¾“ã£ã¦ï¼Œ

$$
\frac{F(x)}{(x-1)^n} = \frac{F^{n}(\xi)}{n!} \qquad \exists\xi \in (a, x)
$$

ã¤ã¾ã‚Š

$$
F(x) = \frac{F^{n}(\xi)}{n!}(x-a)^n
$$

ã“ã‚Œã‚’ \eqref{eq-residual} ã«ä»£å…¥ã—ã¦æ•´ç†ã™ã‚‹ã¨ \eqref{eq-taylor} ã‚’å¾—ã‚‹ï¼

:::

æ•´å¼ã¯ãã‚Œè‡ªèº«ãŒæœ‰é™å€‹ã®é …ã§å®Œçµã—ãŸãƒ†ã‚¤ãƒ©ãƒ¼å±•é–‹ã®ã—ã¦ã„ã¾ã™ã—ï¼Œç„¡é™ç­‰æ¯”ç´šæ•°ã®å…¬å¼

$$
\frac{1}{1 + r} = 1 - r + r^2 - r^3 + \cdots = \sum_{i=0}(-r)^i \qquad (-1 < r < 1)
$$

ã¯ $x = 1$ å‘¨ã‚Šã§ã®é–¢æ•° $f(x) = 1/ x$ ã®ãƒ†ã‚¤ãƒ©ãƒ¼å±•é–‹ã¨ãªã£ã¦ãŠã‚Šï¼Œ$x = 1 + r$ ã¨ã™ã‚‹ã¨

$$
\begin{align}
\frac{1}{1+r} 
    &= 1 + \frac{(-1)}{1!}r + \frac{(-1)\times(-2)}{2!}r^2 + \frac{(-1)\times(-2)\times(-3)}{3!}r^3 + \cdots\\
    &= 1 - r + r^2 - r^3 + \cdots
\end{align}
$$

ã¨ç¢ºèªã™ã‚‹ã“ã¨ãŒå‡ºæ¥ã¾ã™ï¼ä¸‰è§’é–¢æ•°ã‚‚

$$
\begin{align}
\cos x &= 1 - \frac{1}{2}x^2 + \frac{1}{24}x^4 - \cdots\\
\sin x &= x - \frac{1}{6}x^3 + \frac{1}{120}x^5 - \cdots
\end{align}
$$

ã¨ãƒ†ã‚¤ãƒ©ãƒ¼å±•é–‹ã™ã‚‹ã“ã¨ãŒå‡ºæ¥ã¾ã™ï¼ãã®ãŸã‚ï¼Œ18ä¸–ç´€ã¾ã§ã®æ•°å­¦ç•Œã§ã¯ï¼Œé–¢æ•°ã¯å„ç‚¹å‘¨ã‚Šã§å†ªç´šæ•°ã«ãƒ†ã‚¤ãƒ©ãƒ¼å±•é–‹ã§ãã‚‹ã®ã§ï¼Œå¾®åˆ†ã‚„ç©åˆ†ã‚‚ãƒ†ã‚¤ãƒ©ãƒ¼å±•é–‹ã‚’å¿œç”¨ã—ã¦å½¢å¼çš„ãªä»£æ•°çš„è¨ˆç®—ã§ååˆ†ã¨è€ƒãˆã‚‰ã‚Œã¦ã¾ã—ãŸï¼
19ä¸–ç´€ã«ãªã‚‹ã¨ä»»æ„ã®é–¢æ•° $f(x)$ ã¯

$$
f(x) \sim \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^\infty(a_n\cos nx + b_n \sin nx)
$$

ã§è¡¨ã™ã“ã¨ãŒã§ãã‚‹ã®ã§ã¯ãªã„ã‹ï¼Ÿã¨ã„ã†ä¸»å¼µãŒç™»å ´ã—ï¼Œé–¢æ•°ï¼Œå¾®åˆ†ï¼Œç©åˆ†ã®ç†è«–ã®è¦‹ç›´ã—ã®å¿…è¦æ€§ãŒèªè­˜ã•ã‚Œã‚‹ã‚ˆã†ã«ãªã‚Šã¾ã—ãŸï¼

::: {#exm- .custom_problem }
: ãƒ†ã‚¤ãƒ©ãƒ¼å±•é–‹ã®ä¾‹
<br>

æ¬¡ã®é–¢æ•°ã®ç‚¹ $a$ ã®ã¾ã‚ã‚Šã®ãƒ†ã‚¤ãƒ©ãƒ¼å±•é–‹ã‚’å‰°ä½™é …ã‚’å«ã‚ã¦ $h^3$ ã¾ã§æ›¸ãä¸‹ã™ã¨ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«ãªã‚Šã¾ã™

$$
\begin{align}
\log(a+h) &= \log(a) + \frac{h}{a} - \frac{1}{2}\frac{h^2}{a^2} + \frac{1}{3}\frac{h^3}{(a+\theta h)^3}\\
(a+h)^\beta &= a^\beta + \beta a^{\beta-1}h + \frac{\beta(\beta-1)}{2!}a^{\beta-2}h^2+ \frac{\beta(\beta-1)(\beta-2)}{3!}(a+\theta h)^{\beta-3}h^3
\end{align}
$$

ãŸã ã—ï¼Œ$0 < \theta < 1$ ã¨ã—ã¾ã™ï¼

:::

### Taylorå±•é–‹ã®å¿œç”¨: $e$ ãŒç„¡ç†æ•°ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã®è¨¼æ˜

$f(x) = \exp(x)$ ã‚’ ãƒã‚¯ãƒ­ãƒ¼ãƒªãƒ³å±•é–‹ã™ã‚‹ã¨

$$
\exp(x) = 1 + \frac{x}{1!} + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots + \frac{x^n}{n!} + R_{n+1}
$$

$x = 1$ ã¨ã—ãŸã¨ãï¼Œ

$$
e =  1 + \frac{1}{1!} + \frac{1}{2!} + \frac{1}{3!} + \cdots + \frac{1}{n!} + R_{n+1}
$$

å‰°ä½™é … $R_{n+1}0$ ã¯

$$
R_{n+1} = \frac{\exp(\theta)}{(n+1)!} > 0 \quad \exists\theta \in (0, 1)
$$

ã¤ã¾ã‚Šï¼Œ

$$
R_{n+1} = \frac{\exp(\theta)}{(n+1)!} < \frac{3}{(n+1)!}
$$

ã“ã“ã§ï¼Œ$e$ ã‚’æœ‰ç†æ•°ã¨ã—ã¦ $e = m/n$ ã¨æ—¢ç´„åˆ†æ•°ã§è¡¨ã›ã‚‹ã¨ä»®å®šã™ã‚‹ï¼ã“ã®ã¨ãï¼Œ$n!e$ ã¯ä»®å®šã‚ˆã‚Šæ•´æ•°ã¨ãªã‚‹ã®ã§

$$
1 \leq n!R_{n+1} = \frac{\exp(\theta)}{n+1} < \frac{3}{n+1}
$$

å¾“ã£ã¦ï¼Œ$n+1 <3$ ã¤ã¾ã‚Š $n < 2$ï¼Œå¾“ã£ã¦ï¼Œ$n = 1$ ã‚’å¾—ã‚‹ï¼ã“ã®ã¨ãï¼Œ$m$ ã¯æ•´æ•°ãªã®ã§ $e = m$ ã¨ãªã‚‹ãŒ $2 < e < 3$ ã‚ˆã‚ŠçŸ›ç›¾ï¼å¾“ã£ã¦ï¼Œ$e$ ã¯ç„¡ç†æ•°ã¨ãªã‚‹ï¼
