---
title: "é–¢æ•°ã®é€£ç¶šæ€§"
author: "Ryo Nakagami"
date: "2025-02-03"
categories: [è§£æ]
listing_category: set-and-topology-series
comments:
  utterances:
       repo: RyoNakagami/regmonkey-datascience-blog
       label: discussion
       issue-term: title
---

## é€£ç¶šé–¢æ•°

å¤‰æ•° $x$ ãŒé™ã‚Šãªã $a$ ã«è¿‘ã¥ãã¨ãï¼Œ$f(x)$ ã‚‚ $f(a)$ ã«è¿‘ã¥ããªã‚‰ã°ï¼Œ$f(x)$ ã¯ $x=a$ ã«ãŠã„ã¦é€£ç¶šã§ã‚ã‚‹ï¼Œã¨ã„ã„ã¾ã™ï¼ã¤ã¾ã‚Šï¼Œ

$$
x\to a \text{ ãªã‚‰ã° } f(x) \to f(a)
$$

<div class="blog-custom-border" style="margin-top: 1rem; margin-bottom: 1rem;">
<strong>Def: $\epsilon$-$\delta$ è«–æ³•çš„é€£ç¶šæ€§</strong> <br>

ä»»æ„ã® $\epsilon >0$ ã«å¯¾ã—ã¦ï¼Œã‚ã‚‹ $\delta > 0$ ãŒå­˜åœ¨ã—ã¦ï¼Œ

$$
\vert x - a \vert < \delta \Rightarrow \vert f(x) - f(a)\vert < \epsilon
$$

ã‚’æº€ãŸã™ã¨ãï¼Œ$x=a$ ã«ãŠã„ã¦ $f(x)$ ã¯é€£ç¶šã§ã‚ã‚‹ã¨ã„ã†ï¼

</div>

::: {#exm- .custom_problem }
<br>

$f(x) = \sqrt{x}$ ã«ã¤ã„ã¦ï¼Œ$a > 0$ ã§é€£ç¶šã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‚’ä»¥ä¸‹ç¤ºã—ã¾ã™ï¼

$$
\begin{align}
\vert \sqrt{x} - \sqrt{a} \vert
    &= \left\vert\frac{(\sqrt{x} - \sqrt{a})(\sqrt{x} + \sqrt{a})}{\sqrt{x}+\sqrt{a}}\right\vert\\
    &= \left\vert\frac{x - a}{\sqrt{x}+\sqrt{a}}\right\vert\\
    &\leq \left\vert\frac{x - a}{\sqrt{a}}\right\vert
\end{align}
$$

ã“ã“ã§ï¼Œ$\vert x - a\vert < \delta(\epsilon) = \epsilon\sqrt{a}$ ã¨å®šã‚ã‚‹ã¨

$$
\vert x - a\vert < \delta(\epsilon) \Rightarrow \vert \sqrt{x} - \sqrt{a}\vert < \epsilon
$$

:::
---



::: {#exm- .custom_problem }
**: ä¸‰è§’é–¢æ•°ã®é€£ç¶šæ€§**
<br>

$x = a + h$ ã¨ãŠãã¨ï¼Œå’Œç©ã®å…¬å¼ã‚’ç”¨ã„ã¦

$$
\begin{align}
\vert \sin(x) - \sin(a) \vert 
    &= 2\left\vert \cos\frac{x+a}{2}\sin\frac{x-a}{2} \right\vert\\
    &= 2\left\vert \cos\left(a + \frac{h}{2}\right)\sin\frac{h}{2} \right\vert\\
    &\leq 2\left\vert\frac{h}{2}\right\vert \cdot 1\\
    &=\vert h \vert
\end{align}
$$

$\cos x = \sin\left(x + \frac{\pi}{2}\right)$ ã§ã‚ã‚‹ã®ã§ï¼Œ$\sin x$ ãŒé€£ç¶šã§ã‚ã‚‹ãªã‚‰ã°, $\cos x$ ã‚‚é€£ç¶šï¼
 
:::
---



<div class="blog-custom-border" style="margin-top: 1rem; margin-bottom: 1rem;">
::: {#thm- .custom_problem }
<strong > : é€£ç¶šé–¢æ•°ã®å®šæ•°å€</strong><br>

$f(x)$ ã¯ $x=a$ ã§é€£ç¶šã§ã‚ã‚‹ã¨ã—ã¾ã™ï¼ã“ã®ã¨ãï¼Œå®šæ•° $c$ ã‚’ç”¨ã„ãŸ $cf(x)$ ã‚‚ $x=a$ ã«ã¦é€£ç¶šã¨ãªã‚Šã¾ã™ï¼

:::

</div>

<!--::: {.callout-note collapse="true" icon=false}-->
::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof

ä»®å®šã‚ˆã‚Š

$$
\forall \eta > 0, \exists \delta(\eta) > 0, \vert x - a\vert < \delta(\eta)\Rightarrow\vert f(x) - f(a)\vert < \eta
$$

ã“ã®ã¨ãï¼Œä»»æ„ã® $\epsilon > 0$ ã«å¯¾ã—ã¦ï¼Œ

$$
\eta = \frac{\epsilon}{\vert c \vert} >0
$$

ã¨å¯¾å¿œã•ã›ã‚‹ã¨ï¼Œ

$$
\forall \epsilon > 0, \exists \delta(\epsilon) > 0, \vert x - a\vert < \delta(\epsilon)\Rightarrow\vert f(x) - f(a)\vert < \frac{\epsilon}{\vert c \vert }
$$

ã¤ã¾ã‚Šï¼Œ

$$
\forall \epsilon > 0, \exists \delta(\epsilon) > 0, \vert x - a\vert < \delta(\epsilon)\Rightarrow \vert c\vert\vert f(x) - f(a)\vert < \epsilon
$$

ã“ã‚Œã‚’å¤‰å½¢ã™ã‚‹ã¨

$$
\forall \epsilon > 0, \exists \delta(\epsilon) > 0, \vert x - a\vert < \delta(\epsilon)\Rightarrow \vert cf(x) - cf(a)\vert < \epsilon
$$

:::


<div class="blog-custom-border" style="margin-top: 1rem; margin-bottom: 1rem;">
::: {#thm- .custom_problem }
<strong >: é€£ç¶šé–¢æ•°ã®å’Œ</strong>

<br>

$f(x), g(x)$ ã¯ $x=a$ ã§é€£ç¶šã§ã‚ã‚‹ã¨ã—ã¾ã™ï¼ã“ã®ã¨ãï¼Œ$f(x) + g(x)$ ã‚‚ $x=a$ ã«ã¦é€£ç¶šã¨ãªã‚Šã¾ã™ï¼

:::

</div>

<!--::: {.callout-note collapse="true" icon=false}-->
::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof

ä»®å®šã‚ˆã‚Š

$$
\begin{align}
\vert x - a \vert < \delta&\Rightarrow \vert f(x) - f(a)\vert < \epsilon/2\\
\vert x - a \vert < \eta&\Rightarrow \vert g(x) - g(a)\vert < \epsilon/2
\end{align}
$$

ã“ã“ã§ï¼Œ$M = \min(\delta, \eta)$ ã¨ã™ã‚‹ã¨ï¼Œ

$$
\begin{align}
\vert x - a \vert < M&\Rightarrow \vert f(x) - f(a)\vert < \epsilon/2\\
\vert x - a \vert < M&\Rightarrow \vert g(x) - g(a)\vert < \epsilon/2
\end{align}
$$

ã¾ãŸ

$$
\begin{align}
\vert(f(x) - g(x)) - (f(a) + g(a)) 
    &= \vert(f(x) - f(a)) + (g(x) + g(a))\vert\\
    &\leq \vert(f(x) - f(a))\vert + \vert (g(x) + g(a))\vert
\end{align}
$$

å¾“ã£ã¦ï¼Œ$\vert x - a \vert < M$ ã§ã‚ã‚‹ãªã‚‰ã°

$$
\begin{align}
\vert (g(x) + f(x)) - (g(a) + f(a))\vert \leq \vert(f(x) - f(a))\vert + \vert (g(x) + g(a))\vert < \epsilon
\end{align}
$$

:::

<div class="blog-custom-border" style="margin-top: 1rem; margin-bottom: 1rem;">
::: {#thm- .custom_problem }
<strong > : é€£ç¶šé–¢æ•°ã®ç·šå‹çµåˆ</strong><br>

$f(x), g(x)$ ã¯ $x=a$ ã§é€£ç¶šã§ã‚ã‚‹ã¨ã—ã¾ã™ï¼ã“ã®ã¨ãï¼Œå®šæ•° $c_1, c_2$ã«å¯¾ã—ã¦ $c_1f(x) + c_2g(x)$ ã‚‚ $x=a$ ã«ã¦é€£ç¶šã¨ãªã‚Šã¾ã™ï¼


:::

</div>

<!--::: {.callout-note collapse="true" icon=false}-->
::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof

$$
\begin{align}
\vert x - a \vert < \delta&\Rightarrow \vert f(x) - f(a)\vert < \frac{\epsilon}{2\vert c_1\vert}\\
\vert x - a \vert < \eta&\Rightarrow \vert g(x) - g(a)\vert < \frac{\epsilon}{2\vert c_2\vert}
\end{align}
$$

ã¨ã—ã¦ï¼Œ$M = \min(\delta, \eta)$ ã¨ã™ã‚Œã°ï¼Œä¸Šè¨˜ã¨åŒæ§˜ã«é€£ç¶šæ€§ã‚’ç¤ºã™ã“ã¨ãŒã§ãã¾ã™ï¼


:::

<div class="blog-custom-border" style="margin-top: 1rem; margin-bottom: 1rem;">
::: {#thm- .custom_problem }
<strong > : é€£ç¶šé–¢æ•°ã®ç©</strong><br>

$f(x), g(x)$ ã¯ $x=a$ ã§é€£ç¶šã§ã‚ã‚‹ã¨ã—ã¾ã™ï¼ã“ã®ã¨ãï¼Œ$f(x)g(x)$ ã‚‚ $x=a$ ã«ã¦é€£ç¶šã¨ãªã‚Šã¾ã™ï¼

:::

</div>

<!--::: {.callout-note collapse="true" icon=false}-->
::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof

$$
\vert x - a \vert < \delta(1) \Rightarrow \vert f(x) - f(a)\vert < 1
$$

ã¨ã™ã‚‹ã¨ï¼Œ

$$
\vert x - a \vert < \delta(1) \Rightarrow \vert f(x) \vert < 1 + \vert f(a) \vert
$$

$\delta, \eta$ ã‚’ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«å®šã‚ï¼Œ

$$
\begin{align}
\vert x - a \vert < \delta &\Rightarrow \vert f(x) - f(a)\vert < \frac{\epsilon}{2(1 + \vert f(a) \vert + \vert g(a) \vert)}\\
\vert x - a \vert < \eta &\Rightarrow \vert g(x) - g(a)\vert < \frac{\epsilon}{2(1 + \vert f(a) \vert + \vert g(a) \vert)}
\end{align}
$$

$$
\delta(\epsilon) = \min (\delta(1), \delta, \eta)
$$

ã¨ã™ã‚‹ã¨ï¼Œ

$$
\begin{align}
\vert x - a \vert < \delta(\epsilon) 
    \Rightarrow &\vert f(x)g(x) - f(a)g(a)\vert\\[5pt]
    &= \vert f(x)(g(x) - g(a)) + g(a)(f(x) - f(a))\vert\\[5pt]
    &\leq \vert f(x)\vert \vert(g(x) - g(a))\vert + \vert g(a)\vert\vert(f(x) - f(a))\vert\\[5pt]
    &< (1 + \vert f(a) \vert)\frac{\epsilon}{2(1 + \vert f(a) \vert + \vert g(a) \vert)} + \vert g(a)\vert \frac{\epsilon}{2(1 + \vert f(a) \vert + \vert g(a) \vert)}\\
    &= \epsilon
\end{align}
$$

ã‚ˆã£ã¦ï¼Œé€£ç¶šæ€§ãŒç¤ºã•ã‚ŒãŸï¼

:::

<div class="blog-custom-border" style="margin-top: 1rem; margin-bottom: 1rem;">
::: {#thm- .custom_problem }
<strong > é€£ç¶šé–¢æ•°ã®é€†æ•°</strong>
<br>

$f(x)$ ã¯ $x=a$ ã§é€£ç¶šã§ã‚ã‚‹ã¨ã—ã¾ã™ï¼ã“ã®ã¨ãï¼Œ$f(a)\neq 0$ ã§ã‚ã‚‹ãªã‚‰ã° $1/f(x)$ ã‚‚ $x=a$ ã«ã¦é€£ç¶šã¨ãªã‚Šã¾ã™ï¼

:::

</div>

<!--::: {.callout-note collapse="true" icon=false}-->
::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof

é€£ç¶šæ€§ã®ä»®å®šã‚ˆã‚Š

$$
\vert x - a \vert < \delta(\vert f(a)/2\vert) \Rightarrow \vert f(x) - f(a)\vert < \frac{\vert f(a)\vert}{2}
$$

ã¨ã™ã‚‹ã¨ï¼Œ

$$
\vert x - a \vert < \delta(\vert f(a)/2\vert) \Rightarrow \frac{\vert f(a)\vert}{2} < \vert f(x)\vert
$$

ã“ã®ã¨ãï¼Œ

$$
\begin{align}
\left\vert \frac{1}{f(x)} - \frac{1}{f(a)} \right\vert
    &= \left\vert \frac{f(x) - f(a)}{f(x)f(a)} \right\vert\\
    &< \left\vert \frac{f(x) - f(a)}{(f(a))^2 / 2} \right\vert
\end{align}
$$

å¾“ã£ã¦ï¼Œ$\vert x - a \vert < \eta \Rightarrow \vert f(x) - f(a)\vert < \displaystyle\frac{\epsilon\vert (f(a))^2\vert}{2}$ ã¨ãªã‚‹ã‚ˆã†ãª $\eta$ ã‚’ç”¨ã„ã¦ï¼Œ

$$
\delta(\epsilon) = \min(\delta(\vert f(a)/2\vert), \eta)
$$

ã¨ã™ã‚Œã°

$$
\vert x - a \vert < \delta(\epsilon) \Rightarrow \left\vert \frac{1}{f(x)} - \frac{1}{f(a)} \right\vert < \epsilon
$$


:::

### å³é€£ç¶šã¨å·¦é€£ç¶š

ç‚¹ $a$ ã«ãŠã‘ã‚‹æ¥µé™ã‚’è€ƒãˆã‚‹ã¨ãï¼Œ

- $x$ ãŒå¢—å¤§ã—ã¤ã¤ $a$ ã«ï¼ˆå·¦å´ã‹ã‚‰ï¼‰è¿‘ã¥ã, $\lim_{x\to a-0}$
- $x$ ãŒæ¸›å°‘ã—ã¤ã¤ $a$ ã«ï¼ˆå³å´ã‹ã‚‰ï¼‰è¿‘ã¥ã, $\lim_{x\to a+0}$

ãã‚Œãã‚Œã®å ´åˆã‚’åˆ†ã‘ã¦å–ã‚Šæ‰±ã†ã“ã¨ãŒã‚ã‚Šã¾ã™ï¼

::: {#exm- .custom_problem }
<br>

$f(x) = \tan x$ ã«ã¤ã„ã¦ï¼Œ$x = \pi/2$ ã«ãŠã‘ã‚‹æ¥µé™ã‚’è€ƒãˆã¦ã¿ã¾ã™ï¼

::: {#fig-plot .center}

```{python}
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt
import sympy as sy

x = sy.Symbol('x')
f = sy.tan(x)

x_vals = np.linspace(-np.pi/2+1e-6, np.pi, 400)
y_vals = np.tan(x_vals)

plt.figure(figsize=(8, 6))
plt.plot(x_vals, y_vals, label=r'$f(x) = \tan(x)$')
plt.ylim(-10, 10)
plt.xticks([-np.pi/2, 0, np.pi/2, np.pi], [r'$-\frac{\pi}{2}$', '0', r'$\frac{\pi}{2}$', r'$\pi$'])
plt.axvline(np.pi/2, color='r', linestyle='--', label=r'$x = \frac{\pi}{2}$')
plt.axhline(0, color='black',linewidth=0.5)
plt.axvline(0, color='black',linewidth=0.5)
plt.title(r'Plot of $f(x) = \tan(x)$ around $x = \frac{\pi}{2}$')
plt.xlabel('x')
plt.ylabel('f(x)')
plt.legend()
plt.grid(True)
plt.show()
```

:::


ä¸Šè¨˜ã®å›³ã®ã‚ˆã†ã«ï¼Œ

$$
\begin{align}
\lim_{x\to \pi/2+0} \tan x &= -\infty\\
\lim_{x\to \pi/2-0} \tan x &= \infty
\end{align}
$$

å®Ÿéš›ã«ï¼Œ`sympy` ã§ç¢ºèªã—ã¦ã¿ã‚‹ã¨


```{python}
#| code-fold: false
# DO NOT USE np.pi
print(f"å·¦æ¥µé™: {sy.limit(sy.tan(x), x, sy.pi/2, '-')}")
print(f"å³æ¥µé™: {sy.limit(sy.tan(x), x, sy.pi/2, '+')}")
```

:::
---

<strong > &#9654;&nbsp; å³é€£ç¶šã¨å·¦é€£ç¶š</strong>

$$
\begin{align}
f(a) &= \alpha\\[5pt]
\lim_{x\to a-0} f(x) &= \alpha\\
\lim_{x\to a+0} f(x) &= \beta \neq \alpha
\end{align}
$$

ã®ã¨ãï¼Œ$f(x)$ ã¯ $x = a$ ã«ãŠã„ã¦**å·¦é€£ç¶š**ã¨ã„ã„ã¾ã™ï¼

$f(x)$ ãŒé–‰åŒºé–“ $[a, b]$ ã«ãŠã„ã¦å®šç¾©ã•ã‚Œã¦ã„ã‚‹ã¨ãï¼Œ

- $x=a$ ã«ãŠã„ã¦ã¯å³é€£ç¶š
- $x=b$ ã«ãŠã„ã¦ã¯å·¦é€£ç¶š

ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã‚’æ„å‘³ã—ã¾ã™ï¼é–‹åŒºé–“ $(a, b)$ ã«ãŠã„ã¦å®šç¾©ã•ã‚Œã¦ã„ã‚‹ã¨ãï¼Œ$f(a+0)$ ãŒç¢ºå®šãªã‚‰ã°ï¼Œãã‚Œã‚’ $f(a)$ ã¨ã—ã¦å®šç¾©åŸŸã‚’ $[a, b)$ åŒºé–“ã«æ‹¡å¼µã™ã‚‹ã¨
$f(x)$ ã¯ $x=a$ ã«ãŠã„ã¦å³é€£ç¶šã«ãªã‚Šã¾ã™ï¼

ä¸€æ–¹ï¼Œ$(0, \infty)$ åŒºé–“ã§å®šç¾©ã•ã‚ŒãŸé–¢æ•° $\displaystyle f(x) = \frac{1}{x}$ ã¯é–‹åŒºé–“ã§ã¯é€£ç¶šã§ã™ãŒï¼Œ$x = 0$ ã®ã¨ãã¯å®šç¾©ã•ã‚Œã¾ã›ã‚“ï¼ã“ã®ã¨ãï¼Œ$f(0) = 0$ ã¨ã—ã¦å®šç¾©åŸŸã‚’
$[0, \infty)$ ã«æ‹¡å¼µã™ã‚‹ã¨ï¼Œ$x=0$ ã§é€£ç¶šãªé–¢æ•°ã«ã¯ãªã‚Šã¾ã›ã‚“ã—ï¼Œ$f(0)$ ã‚’ã©ã‚“ãªå€¤ã«ã—ãŸã¨ã—ã¦ã‚‚ï¼Œ$x=0$ ã®è¿‘å‚ã«ãŠã„ã¦, $f(x)$ ã¯ã„ãã‚‰ã§ã‚‚å¤§ãããªã£ã¦ã—ã¾ã†ã®ã§ï¼Œé€£ç¶šãªé–¢æ•°ã«ã¯ãªã‚Šã¾ã›ã‚“ï¼

<div class="blog-custom-border" style="margin-top: 1rem; margin-bottom: 1rem;">
<strong >ğŸ“˜ REMARKS</strong> <br>

- **é–‹åŒºé–“ $(a, b)$ ã§å®šç¾©ã•ã‚ŒãŸé€£ç¶šãªé–¢æ•°ãŒï¼Œé–‹åŒºé–“ $[a, b]$ ã®é€£ç¶šãªé–¢æ•°ã«æ‹¡å¼µã§ãã‚‹ã¨ã¯é™ã‚‰ãªã„**

</div>


::: {#exm- .custom_problem }
<strong > : å³é€£ç¶šé–¢æ•°ã¨ç´¯ç©åˆ†å¸ƒé–¢æ•°</strong>
<br>

é›¢æ•£ç¢ºç‡å¤‰æ•° $X\sim\operatorname{Bin}(5, 1/3)$ ã‚’è€ƒãˆã¾ã™ï¼é›¢æ•£ç¢ºç‡å¤‰æ•°ã®ç´¯ç©åˆ†å¸ƒé–¢æ•° $F(x)$ ã¯

$$
F(x) = \operatorname{P}(X \leq x) = \sum_{y\leq x}p(y) \qquad p(y): \text{ç¢ºç‡é–¢æ•°}
$$

ã¨å®šç¾©ã•ã‚Œã‚‹ã®ã§ï¼Œ$F(x)$ ã¯å³å´é€£ç¶šã¨ãªã‚Šã¾ã™ï¼å®Ÿéš›ã«

::: {#fig-plot .center}

```{python}
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
from scipy.stats import binom

n, p = 5, 1 / 3
x = np.arange(0, 6)
cdf = binom.cdf(x, n, p)

fig, ax = plt.subplots(1, 1)
ax.hlines(cdf, x, x + 1, color="gray")
ax.step(x, cdf, where="post", color="gray", linestyle="dotted")
ax.plot(x, cdf, "o", color="gray")
ax.scatter(x[:-1] + 1, cdf[:-1], marker="$\u25EF$", alpha=0.5, color="gray")
ax.set_xlabel("x")
ax.set_ylabel("F(x)")
ax.set_title("CDF of Binomial Distribution (n=5, p=1/3)")
plt.show()
```

:::

ã“ã®ã¨ãï¼Œç¢ºç‡é–¢æ•°ã¯

$$
p(x) = F(x) - \lim_{x_n\to x-0}F(x_n)
$$

ã¨ã™ã‚‹ã“ã¨ã§è¨ˆç®—ã™ã‚‹ã“ã¨ãŒå‡ºæ¥ã¾ã™ï¼ä¸€æ–¹ï¼Œ$F(x) = \operatorname{P}(X < x)$ ã¨å®šç¾©ã™ã‚‹ã¨å·¦é€£ç¶šã¨ãªã‚Šã¾ã™ï¼


:::
---

### é–¢æ•°ã®æ‹¡å¼µ

$$
f(x) = \frac{\sin x}{x}
$$

ã‚’è€ƒãˆã¾ã™ï¼ã“ã®é–¢æ•°ã¯ $x - 0$ ã§å®šç¾©ã•ã‚Œã¦ã„ãªã„ã§ã™ãŒ

$$
\begin{align}
f(x) = \left\{\begin{array}{c}
\frac{\sin x}{x} & (x\neq 0)\\
1 & (x = 0)
\end{array}\right.
\end{align}
$$

ã¨ $x = 0$ ã§é€£ç¶šã‹ã¤å¾®åˆ†å¯èƒ½ã«ãªã‚‹ã‚ˆã†ã«æ‹¡å¼µã™ã‚‹ã“ã¨ãŒå‡ºæ¥ã¾ã™ï¼ã“ã®æ‹¡å¼µã•ã‚ŒãŸé–¢æ•°ã‚’ç‰¹ã«sincé–¢æ•°ã¨å‘¼ã³ã¾ã™ï¼


::: {#fig-plot .center}
```{python}
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt

# Define the sinc function
def sinc(x):
    return np.sinc(x / np.pi)

def inverse_x(x):
    return 1/x

# Generate x values
x_vals = np.linspace(-10*np.pi, 10*np.pi, 400)
y_vals = sinc(x_vals)

# Plot the sinc function
plt.figure(figsize=(8, 6))
plt.plot(x_vals, y_vals, label=r'$f(x) = \frac{\sin(x)}{x}$')
plt.plot(x_vals, inverse_x(x_vals), label=r'$f(x) = \frac{1}{x}$')
plt.xticks(np.arange(-10*np.pi, 11*np.pi, np.pi), 
           [r'$-10\pi$', r'$-9\pi$', r'$-8\pi$', r'$-7\pi$', r'$-6\pi$', r'$-5\pi$', r'$-4\pi$', r'$-3\pi$', r'$-2\pi$', r'$-\pi$', '0', r'$\pi$', r'$2\pi$', r'$3\pi$', r'$4\pi$', r'$5\pi$', r'$6\pi$', r'$7\pi$', r'$8\pi$', r'$9\pi$', r'$10\pi$'])
plt.axhline(0, color='black',linewidth=0.5)
plt.axvline(0, color='black',linewidth=0.5)
plt.title(r'Plot of $f(x) = \frac{\sin(x)}{x}$')
plt.xlabel('x')
plt.ylabel('f(x)')
plt.ylim(-1.1, 1.1)
plt.legend()
plt.grid(True)
plt.show()
```
:::


<strong > &#9654;&nbsp; $x = 0$ã«ãŠã‘ã‚‹é€£ç¶šæ€§ã®è¨¼æ˜</strong>

<!--::: {.callout-note collapse="true" icon=false}-->
::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof

å¶é–¢æ•°ã®æ€§è³ª

$$
\frac{\sin x}{x} = \frac{\sin -x}{-x}
$$

ã‚ˆã‚Š $0 < x \to +0$ ã®å ´åˆã‚’è€ƒãˆã¾ã™ï¼xyåº§æ¨™ä¸Šã« $O = (0, 0)ï¼ŒA = (1, 0)ï¼ŒB = (\cos x, \sin x)ï¼ŒC = (1, \tan x)$ ã¨ã„ã†ç‚¹ã‚’ã¨ã£ãŸã¨ãï¼Œ


$$
\text{ä¸‰è§’å½¢}OAB \subset \text{æ‰‡å½¢}OAB \subset \text{ä¸‰è§’å½¢}OAC
$$

ã¤ã¾ã‚Š

$$
\text{ä¸‰è§’å½¢}OAB\text{ã®é¢ç©} \leq \text{æ‰‡å½¢}OAB\text{ã®é¢ç©} \leq  \text{ä¸‰è§’å½¢}OAC
$$

å¾“ã£ã¦ï¼Œ

$$
\begin{align}
\frac{\sin x}{2} \leq \frac{x}{2} < \frac{\tan x}{2}
\end{align}
$$

ä¸¡è¾º ã‚’ $\sin â¡x$ ã§å‰²ã£ã¦é€†æ•°ã‚’ã¨ã‚‹ã¨

$$
\begin{align}
\cos x \leq \frac{x\sin x}{x} < 1
\end{align}
$$

ã“ã“ã§ï¼Œ$x\to +0$ ã¨ã™ã‚‹ã¨ï¼Œ$\cos x \to 1$ ã¨ãªã‚Šï¼Œã¯ã•ã¿ã†ã¡ã®åŸç†ã‚ˆã‚Š

$$
\lim_{x\to+0}\frac{\sin x}{x} = 1
$$

:::

<strong > &#9654;&nbsp; $x = 0$ã«ãŠã‘ã‚‹å¾®åˆ†å¯èƒ½æ€§ã®è¨¼æ˜</strong>

<!--::: {.callout-note collapse="true" icon=false}-->
::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof

$$
\begin{align}
\cos x \leq \frac{x\sin x}{x} < 1
\end{align}
$$

ãŒ $-\frac{\pi}{2} \leq x \leq \frac{\pi}{2}$ ã§æˆã‚Šç«‹ã¤ã®ã§

$$
0=\lim_{x\to0}\frac{\cos(x)-1}{x}\le\lim_{x\to0}\frac{\frac{\sin(x)}x-1}{x-0}\le0
$$

$$
\begin{align}
\lim_{x\to0}\frac{1-\cos(x)}x
&=\lim_{x\to0}\frac1x\frac{\sin^2(x)}{1+\cos(x)}\\
&=\lim_{x\to0}\frac{\sin(x)}x\lim_{x\to0}\frac{\sin(x)}{1+\cos(x)}\\[6pt]
&=1\cdot0 = 0
\end{align}
$$

å¾“ã£ã¦ï¼Œã¯ã•ã¿ã†ã¡ã®åŸç†ã‚ˆã‚Š $f^\prime(0) = 0$


:::